[落區]可不可以不播大台新聞 ? 和茶餐廳老板的對話

文: Franklen

政權能夠成功統治，根據 Louis Althusser 的說法，除了依靠壓制性的國家機器，例如法律、警察和軍隊外，其實大部份時間就是依靠意識形態國家機器 （例如傳媒） ，試圖塑造主導意識。

相信許多人都知道，在香港，某大電視台長年累月地扮演後者這個重要角色。

根據一些朋友的觀察，參與反送中的市民，普遍不依賴大台作為新聞消息的主要或單一來源，而不支持甚至指罵示威者的市民，則較多接收來自大台和其他建制媒體的資訊。

最近很多人已自覺不收看大台的新聞，例如有年青人在家中鼓勵家人轉台。但家中電視可以轉台或索性不看，在許多公眾地方，例如醫院，基本上是預設長時間地播放大台新聞的。

本文想談論另一個被迫接收大台資訊的地方 ─ 遍佈全港的大小茶餐廳。相信大家都會同意，這可能是除家庭外，被動接收大台訊息最嚴重的地方。每天午飯和晚飯時段，大量返工放工市民，就在這裡接收大台對事物的詮釋。

（市民當然會再對這些詮釋再作詮釋，但這不是本文的主題。）

這段日子我在田野考察 （😊） 的時候，也和一些相熟的茶餐廳老板談過。有老板一直認為反送中遊行人士有收錢示威，六月九日當日我全家出發前也在他餐廳午餐，他又向茶客大發議論，我控制著怒意，很認真起身和他說 ，我全家都是自發的，他當時有點錯愕。

昨晚我故意再到他餐廳吃宵夜，並把印有各個建制媒體名字的單張送到他手上，勸他不要只看大台，還可選擇其他新聞台和網上媒體，看到的世界就會很不一樣。他之前沒有想過，沉思了好一會。

另一位茶餐廳老板，平時也只是播大台新聞。今天，我在人流不多的下午茶時段，和他詳細討論大台的問題，他有點詫異，但同意我的說法。

我最後問他：你熟悉這個行業，怎樣才能鼓勵茶餐廳老板，平時不播放大台新聞呢？

老板說：這有困難，首先，不知為什麼，大台一直訊號是最穩定的，除非它的訊號忽然變弱了。相信大部份茶餐廳老板都沒有強烈政治立場，只是不明白你所說的問題這麼嚴重而已。

我：那麼，如果有人發起一些計劃，例如把不播大台新聞的茶餐廳名單寫在食肆APP，鼓勵市民幫襯，你覺得如何？

老板說：這樣可能會有反效果，可能會得罪另一批客人。其實，最好像你這樣，在比較空閒的時間找我們傾，印定一些單張，讓我們知道大台有你所說的問題，這樣，若老板本身是開明的，他會去想，會不會在新聞時段轉播第二個台呢？ 當然，前提是電視要有數碼廣播，或有機頂盒，有些還在用舊式電視的小老板，說不定需要一些協助。

以上是我和老板的對話。不知道我這個方法是否唯一有效的方法。但我知道，要戰勝目前這場戰爭，戰場不只在政總、馬路等地方，還在人心。

呢d嘢要全港慢慢去做

推

push

icable now，呢個真係最好機會開24小時新聞台，先開先贏

播31，政府全資擁有電視台

有冇口材好靚仔靚女帶頭逐間遊說

呢個慢慢做，就可以將淺藍果批拉返出黎

我無嘢講 我要見律師 我唔簽任何文件 我要去醫院驗傷

校去J2
成件事已經好好多

有意義既文宣工作。。。。推

總結：carrot比stick好，大家印傳單，落茶餐廳同老闆傾下

有陣時 32 漫電視 都好睇

Push

政府官方電視台梗係好睇啦

推 真係想試下幫手

可唔可以比少少利益佢地 例如如果真係冇機頂盒就免費提供 不過動員做呢件事唔易 好多人可能願意資助但無從入手

模擬電視出年都停播啦

延伸閱讀：茶記大台

「輿論戰」請大家提供播TVB新聞嘅商場

［必看］茶記一直都係流動戰線！！

禮拜三晚廢老集中地一定係J2

可以買萬能遙控，或者用某啲Android機自己轉

【幫手轉台】 入嚟睇睇自己以前部Android機有冇紅外線轉台功能